% was-istgpg4win.tex  - Einleitung beider Hadnbücher.

\textbf{Das Projekt Gpg4win (GNU Privacy Guard for Windows) ist eine vom
Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik beauftragte
Email-Verschlüsselungssoftware. Gpg4win bezeichnet ein Gesamtpaket,
welches die folgenden Programme umfasst:
}


\begin{description}
\item[GnuPG:] Das Kernstück, die Verschlüsselungs-Software.
\item[GPA:] Der GNU Privacy Assistent, eine Schlüsselverwaltung.
\item[WinPT:] Die Schlüsselverwaltung, unterstützt auch Verschlüsselung per Clipboard.
\item[GPGol:] Ein Plugin für Microsoft Outlook, es integriert dort die
Bedienung von GnuPG.
\item[GPGee:] Ein Plugin für den Windows Explorer, per rechter Maustaste
können Dateien verschlüsselt werden.
\item[Claws Mail:] Ein komplettes \Email{}-Programm mit integrierter
GnuPG-Bedienung.
\end{description}


Mit dem Verschlüsselungsprogramm GnuPG (GNU Privacy Guard) kann
jedermann \Email{}s  sicher, einfach und kostenlos verschlüsseln. GnuPG
kann ohne jede Restriktion privat oder kommerziell benutzt werden. Die
von GnuPG eingesetzte Verschlüsselungstechnologie ist sehr
sicher und kann nach dem heutigen
Stand von Forschung und Technik nicht gebrochen werden.

GnuPG ist Freie Software\footnote{oft ungenau auch als Open Source
  Software bezeichnet}. Das bedeutet, dass jedermann das Recht hat, sie
nach Belieben kommerziell oder privat zu nutzen.  Jedermann darf den
Quellcode, also die eigentliche Programmierung des Programms, genau
untersuchen und auch selbst Änderungen durchführen und diese
weitergeben.\footnote{Obwohl dies ausdrücklich erlaubt ist, sollte man
  ohne ausreichendes Fachwissen nicht leichtfertig Änderungen
  durchführen da hierdurch die Sicherheit der Software beeinträchtigt
  werden kann.}

Für eine Sicherheits-Software ist diese garantierte Transparenz des
Quellcodes eine unverzichtbare Grundlage. Nur so läßt sich die
Vertrauenswürdigkeit eines Programmes prüfen.

GnuPG basiert auf dem internationalen Standard OpenPGP (RFC 2440), ist
vollständig kompatibel zu PGP und benutzt die gleiche Infrastruktur
(Schlüsselserver etc.). Seit Version 2 von GnuPG wird auch der
kryptographische Standard S/MIME (CMS/RFC 3852 bzw. X.509)
unterstützt.

PGP ("`Pretty Good Privacy"') ist keine Freie Software, sie war
lediglich vor vielen Jahren kurzzeitig zu ähnlichen Bedingungen wie
GnuPG erhältlich.  Diese Version entspricht aber schon lange nicht
mehr dem Stand der Technik.

Weitere Informationen zu GnuPG und den Projekten der Bundesregierung
zum Schutz des Internets finden Sie auf der Website
\W\xlink{www.bsi-fuer-buerger.de}{http://www.bsi-fuer-buerger.de}
\T\href{http://www.bsi-fuer-buerger.de}{www.bsi-fuer-buerger.de}
des
Bundesamtes für Sicherheit in der Informationstechnik.

